%--------------------------------------------------------------------------------
%
% Text p??sp?vku do sborn?ku EEICT
%
%--------------------------------------------------------------------------------
%
%
\documentclass{eeict}
% \inputencoding{cp1250}
\inputencoding{utf8}
\usepackage[bf]{caption2}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
%--------------------------------------------------------------------------------

\title{EMULATION OF INFRASTRUCTURE UNIT FOR INTELIGENT TRANSPORT SYSTEM}
\author{Juraj Giertl}
\programme{Master Degree Programme (2), FEEC BUT}
\emails{xgiert01@vutbr.cz}

\supervisor{Miroslav Balík}
\emailv{balik@feec.vutbr.cz}

\abstract{This article describes a characteristics of Cooperative Intelligent Transport Systems (\mbox{C-ITS}) and development of an application used to emulate Road Side Unit (RSU) for proof of concept and testing purposes. Application enables users to easily define common messages used in C-ITS such as intersection geometry and it's traffic lights signals and phases.}
\keywords{DSRC, ETSI ITS-G5, C-ITS, MAP, RSA, RSU, SPaT, V2X, V2I, V2V}

\begin{document}
\maketitle

%-------------------------------------------------------------------------------
%\selectlanguage{Czech}
\selectlanguage{slovak}

\section{Úvod}
%Dnes sú vozidlá oveľa dostupnejšie a zvýšená prevádzka na cestných komunikáciách vedie aj k~zvýšeniu nehodovosti či častým dopravným zápcham. V~snahe predchádzať týmto situáciám, začali vznikať rôzne systémy, ktoré sa označujú ako inteligentné transportné systémy (ITS).
Inteligentné transportné systémy (ITS) popisujú možnosti a metódy pre zlepšenie dopravnej situácie. V~súčasnej dobe ale chýbajú prostriedky pre vybudovanie provizorných infraštruktúr, pomocou ktorých by bolo možné súčasti systémov otestovať. Preto vznikla požiadavka pre vytvorenie aplikácie, ktorá túto funkcionalitu ponúkne. 

Cieľom tejto práce je vytvoriť aplikáciu, pomocou ktorej bude môcť užívateľ jednoducho vytvárať geometrie križovatiek a definovať stavy svetelnej signalizácie. Užívateľom vytvorené konfigurácie sú aplikáciou spracované do správ a vyslané do prostredia kooperatívnych systémov inteligentnej dopravy (C-ITS).

\section{Kooperatívny systém inteligentnej dopravy}
Kooperatívny systém inteligentnej dopravy stavia na komunikácii medzi vozidlami (V2V -- Vehicle to Vehicle), vozidla a infraštruktúry (V2I -- Vehicle to Infrastructure), vozidla a chodca (V2P -- Vehicle to Pedestrian) a mnoho ďalších. Všetky varianty komunikácie sa označujú ako vozidlo ku všetkému (V2X -- Vehicle to Everything). Pre prenos dát v~systémoch C-ITS je v~5\,GHz pásme vyhradených sedem kanálov a ich použitie popisuje štandard IEEE 802.11p \cite{lit:ieee-802.11p}.
Hlavnou myšlienkou tejto komunikácie je výmena užitočných dát, ktoré môžu pomôcť k~prechádzaniu rôznym nehodám. Dáta, ktoré sa vymieňajú sú rôzne, vozidlá zvyčajne vysielajú údaje o~svojej polohe, smere a rýchlosti, ktorou sa pohybujú. V~prípade, že sa trajektórie dvoch vozidiel prekryjú, vodičom sa včas zobrazí upozornenie na túto situáciu, aby mohol adekvátne zareagovať a predísť kolízii. Existuje niekoľko ďalších upozornení viac v~článku \cite{lit:C-ITS-systemsinEurope}.

Keďže plný potenciál táto technológia nadobudne, až v~prípade, keď každý účastník cestnej premávky bude vybavený prostriedkami pre komunikáciu so svojim okolím, výrobcovia sa sústreďujú na vývoj infraštruktúrnych jednotiek (RSU -- Road Side Unit). Niektoré z~veľa rôznych správ, ktoré môže jednotka RSU vysielať, sú napríklad správy o~geometrii križovatky a jej svetelných signálov. Na základe týchto správ si vozidlo môže určiť, napríklad či s~aktuálnou rýchlosťou prejde bezpečne cez križovatku, alebo už môže spomaľovať, pretože v~čase príchodu ku križovatke už bude svietiť červená a vozidlo nebude môcť prejsť.
Všetky formáty a typy správ sú popísané v~štandarde SAE J2735 \cite{lit:DSRC}.
%V~nasledujúcej kapitole je popísaná aplikácia ktorá práve tieto typy správ umožňuje vytvárať.

\section{Aplikácia pre definovanie križovatiek}
Aplikácia umožní užívateľovi vytvoriť geometriu akejkoľvek križovatky, ku ktorej je možné pridať informácie o~signáloch a fázach svetelnej signalizácie. Aplikácia taktiež poskytuje rozhranie pre definovanie a spúšťanie výstražných správ (RSA -- Road Side Alert).
Jednotka RSU, na ktorej bude aplikácia spustená je typ vstavaného počítača, ktorý je osadení V2X kartou, GPS modulom a Ethernetovým rozhraním. Aplikácia je typu klient-server, toto riešenie je vybrané na základe požiadavkov na aplikáciu a možností pripojenia k RSU jednotke.  

\subsection{Serverová časť aplikácie}
Serverová časť aplikácie má za úlohu vytvoriť a udržovať aktuálne informácie v~správach, ktoré sa vysielajú pomocou V2X rozhrania. Údaje pre vytvorenie týchto správ sú poskytnuté v~konfiguračnom súbore, ktorý vygeneruje klientska časť programu z~užívateľom zadaných dát.
\begin{wrapfigure}{r}{0.43\textwidth}
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.9\linewidth]{../obrazky/app_architecture_detail_1}
			\end{center}
  \caption{Stavebné bloky RSU jednotky.}
  \label{fig:app_architecture_detail}
\end{wrapfigure}
Na obrázku \ref{fig:app_architecture_detail} možno vidieť všetky základne bloky RSU jednotky a aplikácie, ktorej bloky sú vyznačené zelenou farbou. Aplikácia je napísaná v~programovacom jazyku Python. Jazyk Python bol zvolený pre dobrú prenositeľnosť kódu, rýchli a pohodlný vývoj a ladenie napísaných modulov aplikácie.

Aplikácia musí obsluhovať viacero prostriedkov a spojení naraz, preto sú jednotlivé bloky napísaná asynchrónne, čo umožňuje tieto bloky spúšťať súbežne a nezávislo na sebe. Pre tento typ implementácie je v~jazyku Python dostupná knižnica \textit{asyncio}, ktorá disponuje prostriedkami pre pseudo-súbežné vykonávanie blokov. Každý asynchrónne napísaný blok sa nazýva korutina (coroutine). Korutiny sa postupne pridávajú do jednej slučky pre beh programu. Táto slučka sa spustí v~jednom vlákne, čo spustí beh programu. V~jednej slučke je vždy spustená len jedna korutina, ktorá musí vždy úlohu vždy uvolniť svoje prostriedky, aby sa spustila ďalšia korutina. Jedná
sa teda o~spôsob jednoduchého kooperatívneho multitaskingu. 

Zelené bloky na obrázku \ref{fig:app_architecture_detail} znázorňujú jednotlivé funkčné moduly serverovej časti aplikácie. Modul \textit{RSU} reprezentuje hlavný modul, a disponuje prostriedkami pre manažment V2X správ a spracúva konfigurační súbor, ktorého ucelené časti predáva ostatným modulom, ktoré sú za vykonanie konkrétnej konfigurácie zodpovedné. Modul \textit{SPATRunner} zodpovedá za vytváranie správ obsahujúce údaje o~stavoch a fázach svetelnej signalizácie. Modul \textit{MapHandler} má podobnú úlohu ako predošlí modul, s~tým rozdielom, že spracúva geometriu zvolenej križovatky. Moduly \textit{CLI} a \textit{WebServer} sprostredkovávajú rozhranie pre ovládanie jednotky RSU.
 
\subsection{Klientská časť aplikácie}

Klientská časť programu je realizovaná pomocou webového užívateľského rozhrania a má za úlohu vygenerovať konfiguračný súbor pre serverovú časť. Pomerne rozsiahla štruktúra programu napísaná v~JavaSkripte umožňuje užívateľovi pohodlne manipulovať s~rôznymi objektami a meniť ich vlastnosti. Príkladom môže byť modul \textit{MAP}, zobrazený na obrázku \ref{fig:ui}. Pomocou tohoto modulu je užívateľovi umožnené vytvoriť geometriu križovatky a nastaviť všetky povinné a nepovinné parametre, pre každý objekt. Objekt v~tomto prípade môže byť napríklad pruh. Klientska časť generuje veľkú časť dát pre konfiguračný súbor automaticky, užívateľ doplní len najnutnejšie dáta. 
Príkladom môže byť jednoduchá svetelná križovatka typu \uv{X}, ktorú užívateľ vytvorí niekoľko málo klikmi a vo výsledku sa pre systém V2X vygeneruje približne 200 parametrov.

\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=0.64\linewidth]{obrazky/MAP}
  \caption{Užívateľské rozhranie pre definovanie geometrie križovatky.}
  \label{fig:ui}
\end{figure}

%\begin{wrapfigure}{r}{0.65\textwidth}
  %\centering
  %\includegraphics[width=0.9\linewidth]{obrazky/MAP}
  %\caption{Užívateľské rozhranie pre definovanie križovatky.}
  %\label{fig:ui}
%\end{wrapfigure}

Klientska časť sa môže použiť aj samostatne, bez nutnosti komunikácie zo serverom a vytvorene konfiguračné súbory je možné uložiť lokálne a neskôr podla potreby otvoriť požadované konfigurácie. Viac o~funkcionalite klientskej časti možno nájsť v~semestrálnej práci \cite{lit:semestral}.

\section{Záver}
Bola vytvorená aplikácia, ktorá jednoduchým spôsobom umožní užívateľovi vytvoriť a vysielať komplexné správy obsahujúce informácie o~geometrií a stavoch svetelnej signalizácie križovatky pre kooperatívny systém inteligentnej dopravy. 
Aplikácia taktiež umožňuje definovať rôzne výstražné správy.
Aplikácia bola sprevádzkovaná na testovacej V2X jednotke firmy ALPS Electric. V~súčasnej dobe je používaná ako demonštrátor a prebiehajú diskusie o~jej použití v~pilotných projektoch v~oblasti C-ITS v~Českej Republike. Vďaka modulárnemu prístupu je možné aplikáciu jednoducho rozšíriť o~ďalšie funkčné bloky. 

%------------
% Citace
%
\begin{thebibliography}{9}
		
\bibitem{lit:DSRC}
    Dedicated Short Range Communications (DSRC) Message Set Dictionary.
    Surface Vehicle Standard J2735, SAE International, 2016
		
\bibitem{lit:semestral}
    GIERTL, J.
		\emph{Emulace infrastrukturní jednotky pro systém inteligentní dopravy.}
		Brno: Vysoké učení technické v~Brně, Fakulta elektrotechniky a komunikačních technologií,
		2018. 43 s. Vedoucí semestrální práce Ing. Miroslav Balík, Ph.D.
		
\bibitem{lit:ieee-802.11p}
    IEEE Std. 802.11p-2010.
    \emph{IEEE Standard for Information technology—Telecommunications and information exchange between systems—Specific 
		Requirements—Part 11: Wireless AN Medium Access Control (MAC) and Physical Layer (PHY) 
		Specifications: Amendment 6: Wireless Access in Vehicular Environments.}
		
\bibitem{lit:C-ITS-systemsinEurope}
    Sjoberg, K.; Andres, P.; Buburuzan, T.; aj.:
		Cooperative Intelligent Transport Systems in Europe: Current Deployment Status and Outlook.
		\emph{IEEE Vehicular Technology Magazine},
		rok 12.\,2.\,2017: s. 89–97.
\end{thebibliography}

\end{document}
